%%% $Id$
% -*- coding: utf-8 -*-

\documentclass[8pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{bookman}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{atxy}
\usepackage{graphicx}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small\color{black},
  showstringspaces=false,
  extendedchars=true
}

\newif\ifTeacher \Teacherfalse

\newenvironment{teacher}{
 \paragraph{\emph{Pour enseignant\/}: }}{}

\newenvironment{note}{%
  \noindent\small\textbf{Nota: }}{} 

\title{Examen réparti de mi-semestre d'ILP}
\author{\textbf{Christian Queinnec}}
\date{12 novembre 2010}

\begin{document} \maketitle
\atxy(1cm,2cm){\includegraphics[scale=0.25]{ilp-logo.pdf}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Directives}

Le contrôle dure 3 heures.

Tous les documents sont autorisés, et notament ceux du cours. Vous
disposez à ce titre d'un ordinateur avec accès http aux documents de
cours et avec Eclipse pour vous permettre de rédiger les parties code
de l'examen.

À l'exception des clés USB en lecture seule, tous les appareils
électroniques sont \textbf{prohibés} (y compris les téléphones
portables, les assistants numériques personnels et les agendas
électroniques).

Le barème total est fixé à 20.

Votre travail pour l'examen sera fait dans l'espace de travail
(\textit{workspace}) Eclipse ILP dans lequel vous créerez le paquetage
\texttt{fr.upmc.ilp.ilp2partiel2010} c'est-à-dire le répertoire
\lstinline{$HOME/workspace/ILP/Java/src/fr/upmc/ilp/ilp2partiel2010} qui
contiendra les programmes (pas nécessairement compilables) que vous
aurez écrits ainsi que le fichier textuel \texttt{partiel2010.txt} qui
pourra contenir vos remarques additionnelles. Des consignes plus
précises seront énoncées pour chaque question. Plus généralement, tout
fichier ou répertoire, placé sous \lstinline{$HOME/workspace/ILP/} et
dont le nom contiendra \texttt{partiel2010} sera ramassé pour
constituer votre copie. Rien d'autre ne sera ramassé !

Vos fichiers textuels seront codés en UTF-8, ils seront formés de
lignes ne dépassant pas 80 caractères pour en faciliter la lecture.

L'examen sera corrigé à la main, il est donc absolument inutile de
s'acharner sur un problème de compilation ou sur des méthodes à
contenu informatif faible. Il est beaucoup plus important de rendre
aisé, voire plaisant, le travail du correcteur et de lui indiquer, par
tout moyen à votre convenance, de manière claire, compréhensible et
terminologiquement précise, comment vous surmontez cette épreuve.

L'examen étant corrigé à la main, pour éviter de gâcher du papier, les
copiés-collés abusifs tout autant qu'inutiles seront pénalisés.

Le langage à étendre est ILP2 ou ILP3. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introduction}

Un certain nombre de langages de programmation permettent d'introduire
de nouvelles variables n'importe où dans une séquence. Ainsi, si en C89,
on doit regrouper toutes les déclarations de variables locales au bloc
en tête de ce bloc et donc écrire, par exemple:

\begin{lstlisting}[language=C]
{ 
  int i;
  float f;
  frobnicate(10);
  i = computeInteger();
  f = sin(i);
}
\end{lstlisting}

En C++, en Java, en Javascript, on peut par contre différer
l'introduction des variables et ainsi rapprocher l'introduction de la
variable et son initialisation ce qui peut s'écrire:

\begin{lstlisting}[language=C]
{ 
  frobnicate(10);
  int i;
  i = computeInteger();
  float f;
  f = sin(i);
}
\end{lstlisting}

On se propose d'ajouter cette caractéristique à ILP2.

Comme ILP2 est un langage non typé statiquement, on introduira un
nouveau mot clé: \lstinline{var} permettant d'introduire, dans toute
suite d'instructions (ou séquence), une nouvelle variable locale dont
la portée est le reste de la suite d'instructions (de cette même
séquence). Ainsi l'exemple précédent pourrait-il aussi s'écrire en ILP2
comme à gauche ou à droite:

\begin{lstlisting}
{                                   {
   frobnicate(10);                    frobnicate(10);
   var i;                             var i;
   i = computeInteger();              var f;
   var f;                             i = computeInteger();
   f = sin(i);                        f = sin(i);
}                                   }
\end{lstlisting}
% quelques liens avec le partiel de novembre 2005 (exists et defined)

Attention, à la différence des blocs unaire ou n-aire qui introduisent
des variables et les initialisent en même temps, le mot-clé
\lstinline{var} introduit une variable sans l'initialiser! Ainsi
donc peut-on aussi écrire:

\begin{lstlisting}
{ var x;
  print(x);
}
\end{lstlisting}

ce qui doit donc conduire à une erreur puisque, si la variable
\lstinline{x} existe bien à l'invocation de \lstinline{print}, elle
n'a pas encore de valeur.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questions}

\subsection{Grammaire (3 points)}%q1

Écrire une grammaire nommée \lstinline{grammar2-partiel2010.rnc}
définissant le mot clé \lstinline{var} et permettant son usage au sein
des seules séquences.

\begin{note}
Vous pouvez ajouter en commentaire de cette grammaire, les remarques
ou réflexions que vous jugez pertinentes.
\end{note}

\subsection{Exemples (5 points)}%q2

Écrire au moins deux programmes en XML utilisant ce nouveau mot clé.

\begin{note}
Vous pouvez ajouter en commentaire de ces programmes ce qu'ils sont
sensés démontrer et calculer. Pensez à couvrir tous les cas
d'utilisation, comment vous assurez-vous de les avoir tous couverts ?
% assurez-vous de la compatibilité de ces programmes avec la grammaire.
\end{note}

\subsection{Stratégie d'interprétation (6 points)}%q3

Décrivez, dans le fichier
\lstinline{~/workspace/ILP/Java/src/fr/upmc/ilp/ilp2partiel2010/partiel2010.txt},
votre stratégie d'interprétation de ce nouveau mot-clé.

% penser transformation programme
% rattrapage: implanter cette transformation par un visiteur 
% en ne testant l'initialisation des variables que pour les seules utiles.

\begin{note}
Évitez de paraphraser la carte de référence
(\url{http://www-master.ufr-info-p6.jussieu.fr/site-annuel-courant/Ext/queinnec/ILP/refcard.pdf}),
appesantissez-vous sur les seuls points importants. 
Distinguez bien aussi ce qui est statique ou dynamique (relevant de la
bibliothèque d'exécution). 
S'il y a une transformation de programme en jeu, donnez les schémas de
réécriture (du même genre que les schémas de compilation vus en cours).
\end{note}

\subsection{Stratégie de compilation (6 points)}%q4

Vous donnerez dans le fichier 
\lstinline{~/workspace/ILP/Java/src/fr/upmc/ilp/ilp2partiel2010/partiel2010.txt},
votre stratégie de compilation de ce nouveau mot-clé ainsi que les
schémas de compilation de:

\begin{itemize}
\item la déclaration d'une variable avec le mot-clé \lstinline{var},
\item la référence à une variable introduite avec \lstinline{var},
\item l'affectation à une variable introduite avec \lstinline{var}.
\end{itemize}

\begin{note}
Là encore, évitez de paraphraser la carte de référence
(\url{http://www-master.ufr-info-p6.jussieu.fr/site-annuel-courant/Ext/queinnec/ILP/refcard.pdf}),
appesantissez-vous sur les seuls points importants ou demandés.
Donnez les schémas de compilation.
\end{note}

\end{document}
